Antes de iniciar o processo de implementação foi criado um projeto privado no serviço de hospedagem de repositórios para versionamento de código, o GitLab. Após criado e iniciado o projeto, ele foi inicializado no computador local para implementação do código.

O primeiro passo para implementar o sistema foi instalar as ferramentas necessárias, os frameworks e as bibliotecas que serão utilizadas para rodar o sistema localmente e o sistema operacional utilizado para desenvolver o projeto é o Windows 10 PRO de 64 bits. Primeiro será apresentado a configuração para implementar o backend e em seguida a instalação do kit de desenvolvimento Android para o frontend.

Essa divisão de responsabilidades entre cliente e servidor se prolongará durante todo o projeto, pois facilita a manutenção do código. Desta forma, o sistema fica flexível a mudanças futuras, quando por exemplo for necessário migrar o frontend ou o backend para outras plataformas.

\subsubsection{Configuração de ambiente do backend}
Para facilitar o desenvolvimento em Node e o versionamento do código, foi instalado o bash\footnote{bash é um intérprete da linguagem de comandos para o sistema operacional GNU. O nome é um acrônimo para 'Bourne-Again SHell'.} do Git para Windows 10, onde também será possível gerenciar os pacotes do Node pela linha de comando. E obviamente também foi instalado todo o pacote de bibliotecas do Node.js que pode ser encontrado no site oficial da organização.

Para interagir com um banco de dados MySQL localmente foi instalado o XAMPP, que é basicamente um servidor local que roda em uma instância independente do sistema local. Ele é uma ferramenta de desenvolvimento onde useremos como um servidor de banco de dados para testar a aplicação localmente e ser possível validar a modelagem.

Para interagir com o o banco MySQL, a API em Node implementa os métodos de acessos baseados na utilização de classes DAO. Estas classes herdam os métodos de uma classe mãe, a qual define todos métodos de acesso ao banco,  e possibilitam realizar as operações de criação, edição, leitura e escrita nas tabelas.

A organização do código do servidor terá o formato a seguir:

\dirtree{%
.1 /.
.2 src.
.3 routes.js.
.3 controllers.
.4 ClienteController.js.
.4 FotoController.js.
.4 ImovelController.js.
.4 VisitaController.js.
.3 helpers.
.4 google-cloud-storage.js.
.3 lib.
.4 cloud-sql.js.
.4 dao.js.
.4 logging.js.
.3 middlewares.
.4 google-cloud-storage.js.
.3 models.
.4 Foto.js.
.4 Visita.js.
.2 app.yaml.
.2 config.json.
.2 index.js.
.2 package.json.
}

O arquivo \code{package.json} possui a referência para todas as bibliotecas Node importadas para criação do projeto. Uma vantagem disso é que ao copiar o projeto do repositório git, um desenvolvedor deverá apenas executar o comando \code{npm install} na raiz do projeto para que todas as dependências necessárias sejam instaladas no computador local. As principais bibliotecas usadas foram:

\begin{itemize}
    \item \code{express}: é uma biblioteca para ajudar a organizar os arquivos em uma arquitetura MVC de roteamento, altamente utilizada para criação de APIs Rest.
    \item \code{body-parser}: middleware que interpreta o corpo das requisições HTTP feitas especialmente para o \code{express}.
    \item \code{mysql}: é a bilbioteca que facilita a conexão entre a aplicação Node e o servidor MySQL, expondo o método de conexão com o banco para a realização das querys.
    \item \code{@google-cloud/storage}: bilbioteca para manipular os arquivos enviados pelo cliente e redirecioná-los para o Cloud Storage.
    \item \code{winston}: middleware para gerar logs das requisições.
\end{itemize}

Na raiz do projeto, o arquivo \code{index.js} é o ponto de entrada do servidor, ele importa todos os módulos da aplicação, inicia o Express e cria as rotas principais.

Dentro da pasta \code{routes} encontramos o arquivo \code{routes.js}, que é instanciado pelo \code{index.js} no momento da criação das rotas. O módulo \code{routes.js} têm por finalidade apenas reexportar os
módulos internos, o que facilita a importação dos módulos que se encontram dentro da sua própria pasta.

\input{desenvolvimento/modelagem/routesjs.tex}

O código acima evidencia a modularidade do código após utilização do módulo de roteamento do Express, mostrando cada rota e sua respectiva responsabilidade. A funcionalidade de cada rota está implementada na sua definição.

O módulo models representa os schemmas que necessitam um acesso especial no banco, ou seja, os métodos que a classe DAO base não implementa, já que ela por si só possui modularidade de leitura e inserção através das funcões \code{sqlSetGenerator} e \code{sqlInsertGenerator(body)}. Veja no código abaixo:

\input{desenvolvimento/modelagem/daojs.tex}

A classe Dao recebe como parâmetro o nome da tabela desejada. A função \code{sqlSetGenerator} é utilizada para atualizar uma coluna da tabela e a função \code{sqlSetGenerator} para inserir novas linhas na tabela Como visto acima, até mesmo o acesso ao banco foi modularizado.

\subsubsection{Cliente Android}


\subsubsection{Implantação do serviço}